

% \begin{verbatim}
% ----------------------------------------------------------------------
% (pour les tests : random__int : int-> int ou float : float -> float)
% \end{verbatim}


\titrepartie{Tri par pivot}
\sousparties
\titrepartie{Généralités}
Ce tri est aussi appelé tri rapide (ou quicksort).

\begin{rmq}
  Ce nom risque de vous induire en erreur: si le tri par pivot est
  effectivement très rapide en pratique dans les meilleurs cas, il est
  en pratique délicat à mettre en œuvre si on ne veut pas se trouver
  dans le pire des cas, où il se comporte plutôt mal.
\end{rmq}

Le tri par pivot consiste, lorsque la liste $\ell$ à trier est assez
grande, à effectuer les étapes suivantes:

\begin{enumerate}
\item On choisit dans $\ell$ un élément quelconque $v$, qui sera appelé
  \emph{pivot}, et on construit les listes $u_1$ et $u_2$ des autres
  éléments de $\ell$ contenant respectivement les éléments inférieurs
  ou égaux $x$ et ceux strictement supérieurs à $x$.
\item On trie récursivement $u_1$ et $u_2$, ce qui donne deux listes
  triées, appelées respectivement $v_1$ et $v_2$.
\item Il ne reste plus alors qu'à renvoyer \inl{$v_1$ @ ($x$ :: $v_2$)}.
\end{enumerate}

    \titrepartie{Code tri pivot}
    \sousparties
    \input{06-diviser-pour-regner-tri-pivot.ml.tex}
    \finsousparties

\titrepartie{Complexité}

Considérons une liste $l$ de longueur $n$, avec $n>0$. Notre fonction
partitionne $l$ privée de son premier élément, pour obtenir deux
listes $u_1$ et $u_2$. En notant $n_1$ et $n_2$ leurs longueurs
respectives, on a $n_1 + n_2 = l-1$.

Le coût en temps \inl{quicksort $l$}, avec $l$ non vide est égal à la
somme des coûts des deux appels récursifs, plus celui du
partitionnement et de la concaténation, plus quelques coûts en temps
constants (filtrage de la liste, destructuration du couple renvoyé par
\inl{partition}, cons).

Le coût en temps de partition étant dominé par la taille de la liste
passée en argument, on peut écrire qu'il existe deux constantes
$\alpha$ et $\beta$ telles que le temps de calcul de
\inl{partition $x$ $r$} est majoré par $\alpha |r| + \beta$ pour toute
liste $r$ et tout $x$.

Il existe donc une constante $\gamma$ telle que le temps de calcul de
\inl{quicksort $l$} est majoré par $\alpha(n-1) + \beta + \gamma$,
plus le temps de calcul des appels récursifs.

Notons $N$ le nombre d'appels total à \inl{quicksort} effectués lors
de l'évaluation de \inl{quicksort $l$} et $S$ la somme des longueurs
des listes lors de tous ces appels. Le temps d'exécution de
\inl{quicksort $l$} est majoré par
$\alpha S + (\beta+\gamma - \alpha)N$.

Or $\alpha S + (\beta+\gamma - \alpha)N \leq C(S+N)$, où $C =
\max(\alpha,\beta+\gamma-\alpha)$.

Donc le temps d'exécution de \inl{quicksort $l$} est dominé par
$N+S$.

Notons, pour $n\in\N$, lors de l'évaluation de \inl{quicksort $l$}, où
$l$ est une liste de longueur $n$, la somme du nombre total d'appels à
\inl{quicksort} et de la somme des longueurs de toutes les listes sur
lesquelles \inl{quicksort} dans le cas le pire (c'est-à-dire pour une
liste $l$ de longueur $n$ pour laquelle cette somme est maximale).

Pour toute valeur de $n>0$, il existe $k\in\ii{0,n}$ vérifiant $P(n)
\leq P(k) + P(n-1-k) + n$.

De plus $P(0) = 1$.

On montre alors que pour tout $n$, on a $P(n)\leq (n+1)^2$. En effet
supposons que ce ne soit pas le cas et considérons un $n$ minimal
constituant un contre-exemple. Si $n=0$, c'est absurde, car $P(0) = 1
\leq (n+1)^2$. Si $n>0$, alors il existe $k\in\ii{0,n}$ vérifiant $P(n)
\leq P(k) + P(n-1-k) + n$. On a $k<n$ et $n-1-k < n$, donc par
maximalité de $n$, $P(k)\leq (k+1)^2$ et $P(n-1-k)\leq (n-1-k+1)^2$.

On en déduit
\begin{align*}
 P(n) & \leq (k+1)^2 + (n-k)^2 + n \\
      & \leq k^2 + 2k + 1 + n^2 -2nk + k^2 + n\\
      & \leq n^2+2n+1 + 2k^2 + 2k -2nk -n\\
      & \leq (n+1)^2 + 2k (k + 1 - n) - n\\
      & \leq (n+1)^2
\end{align*}

Le temps d'exécution de \inl{quicksort $l$}, dans le cas le pire, est
donc $O(n^2)$.

Cette majoration est serrée, comme on peut s'en convaincre en
regardant ce qu'il se passe lorsqu'on donne une liste triée à notre
fonction \inl{quicksort}.

On peut montrer que, dans le cas le meilleur, le tri rapide trie une
liste de taille $n$ en $O(n\log n)$.

Enfin, on peut montrer que, si la liste ne comporte aucun doublon et
que l'on choisit à chaque appel le pivot au hasard uniformément dans
la liste, alors l'espérance du temps de calcul est $O(n\log n)$.

\finsousparties
%
